\documentclass[10pt,fleqn]{article} % Default font size and left-justified equations
\usepackage[%
    pdftitle={CIN : Cinématique du solide},
    pdfauthor={Xavier Pessoles}]{hyperref}

\input{style/new_style}
\input{style/macros_SII}

%\fichetrue
%\fichefalse

%\proftrue
\proffalse

%\tdtrue
\tdfalse

\courstrue
%\coursfalse

% -------------------------------------
% Déclaration des titres
% -------------------------------------

\def\discipline{Sciences \\Industrielles de \\ l'Ingénieur}
\def\xxtete{Sciences Industrielles de l'Ingénieur}

\def\classe{PTSI -- PT}
\def\xxnumpartie{Doc. TP}
\def\xxpartie{Étude cinématique des systèmes de solides de la chaîne d'énergie  \\
Analyser, Modéliser, Résoudre}

\def\xxnumchapitre{Télescope}
\def\xxchapitre{\hspace{.12cm} }

\def\xxposongletx{2}
\def\xxposonglettext{1.45}
\def\xxposonglety{20}
\def\xxonglet{Télescope}

\def\xxactivite{TP}
\def\xxauteur{\textsl{Xavier Pessoles}}

\def\xxcompetences{%
\textsl{%
\textbf{Savoirs et compétences :}
\begin{itemize}[label=\ding{112},font=\color{ocre}] 
\item Mod-C11 : Modélisation géométrique et cinématique des mouvements entre solides indéformables 
\begin{itemize}[label=\ding{112},font=\color{ocre}] 
\item Mod-C11.2 : Champ des vecteurs vitesses des points d'un solide
\end{itemize}
\end{itemize}
%
}}

\def\xxfigures{
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/tel_01_bis}

\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/tel_02}

}%figues de la page de garde
\def\xxpied{%
Partie 3 -- Étude cinématique des systèmes  \\
Ch 5 : Cinématique du solide -- \xxactivite%
}

%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}
\chapterimage{png/Fond_SET}
\input{style/new_pagegarde}

%\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%  FIN DE LA COPIE *****************



\section{Modélisation et paramétrage}

\begin{minipage}[c]{.47\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/Schema}
\end{center}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[c]{.47\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/parametrage}
\end{center}
\end{minipage}
\section{Cinématique}
\subsection{Trajectoire du point $B$}
On a : $\vect{OB} = a \vz{1} + R \vx{1} + L \vy{2}$. En exprimant $\vect{OB}$ dans le repère $\mathcal{R}_0$, on a : 
$$
\begin{array}{ccl}
\vect{OB} &=& a \vz{0} + R \left( \cos\alpha \vx{0} + \sin \alpha \vy{0} \right) + L \left( \cos \beta \vy{1} + \sin \beta \vz{1} \right) \\
 & = & a \vz{0} + R \left( \cos\alpha \vx{0} + \sin \alpha \vy{0} \right) + L \left( \cos \beta\left( \cos\alpha \vy{0} - \sin \alpha \vx{0} \right) + \sin \beta \vz{0} \right)\\
\end{array}
$$

Au final, 
$$
\vect{OB} = \left[
\begin{array}{c}
R  \cos\alpha - L\cos \beta\sin \alpha\\ 
R  \sin \alpha +L\cos \beta\cos\alpha\\
a + L\sin \beta 
\end{array}
\right]_{\mathcal{R}_0}
$$


\section{Lois de commande des moteurs}
\subsection{Transformée géométrique inverse}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/visee}
\end{center}

Soit $P$ le point à suivre sur le segment $[CD]$. En considérant que les points $A$, $B$ et $P$ sont alignés. On peut écrire la fermeture géométrique suivante :
$$ 
\begin{array}{lcl}
\vect{0} &=& \vect{OA} + \vect{AP} + \vect{PO}\\
\vect{0} &=& a \vz{1} + R \vx{1} + \lambda (t)\vy{2} - x(t) \vx{0} - y(t) \vy{0}- z(t) \vz{0} \\
%\vect{0} &=& a \vz{0} + R \left( \cos\alpha \vx{0} + \sin \alpha \vy{0}\right) + \lambda(t) \left( u_x \vect{x_0} +  u_y \vect{y_0} + u_y \vect{z_0} \right) - x(t) \vx{0} - y(t) \vy{0} \\
\vect{0} &=& a \vz{0} + R \left( \cos\alpha \vx{0} + \sin \alpha \vy{0}\right) + \lambda (t)\left( \cos \beta\left( \cos\alpha \vy{0} - \sin \alpha \vx{0} \right) + \sin \beta \vz{0} \right) - x(t) \vx{0} - y(t) \vy{0} - z(t) \vz{0}\\
\end{array}
$$

$$
\left[
\begin{array}{c}
0 \\
0 \\
0 
\end{array}
\right]
 = \left[
\begin{array}{c}
R  \cos\alpha(t) - \lambda(t) \cos \beta \sin\alpha- x(t)\\ 
R  \sin \alpha(t) + \lambda(t) \cos \beta \cos\alpha  - y(t)\\
a + \lambda (t)\sin \beta (t)- z(t)
\end{array}
\right]_{\mathcal{R}_0}
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
\lambda(t) \cos \beta \sin\alpha =  -x(t) + R  \cos\alpha(t)\\ 
\lambda(t) \cos \beta \cos\alpha =  y(t) - R  \sin \alpha(t) \\
\lambda (t)\sin \beta (t)  = -a +  z(t) 
\end{array}
\right.
$$

$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{z(t)-a }{\sin \beta (t)} \cos \beta \sin\alpha =  -x(t) + R  \cos\alpha(t)\\ 
\dfrac{z(t)-a }{\sin \beta (t)} \cos \beta \cos\alpha =  y(t) - R  \sin \alpha(t) \\
\lambda (t)  = \dfrac{z(t)-a }{\sin \beta (t)}
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{z(t)-a }{\tan \beta (t)}  \sin\alpha(t) =  -x(t) + R  \cos\alpha(t)\\ 
\dfrac{z(t)-a }{\tan \beta (t)}  \cos\alpha(t) =  y(t) - R  \sin \alpha(t) \\
\lambda (t)  = \dfrac{z(t)-a }{\sin \beta (t)}
\end{array}
\right.
$$

On pose $R=0$ :
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{z(t)-a}{\tan \beta (t)}  \sin\alpha(t) =  -x(t)\\ 
\dfrac{z(t)-a}{\tan \beta (t)}  \cos\alpha(t) =  y(t)\\
\lambda (t)  = \dfrac{z(t)-a}{\sin \beta (t)}
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
\sin\alpha(t) =  -x(t) \dfrac{\tan \beta (t)}{z(t)-a}\\ 
\cos\alpha(t) =  y(t) \dfrac{\tan \beta (t)}{z(t)-a}\\
\lambda (t)  = \dfrac{z(t)-a}{\sin \beta (t)}
\end{array}
\right.
$$

$$
\cos^2\alpha(t) + \sin^2\alpha(t) =   \dfrac{\tan^2 \beta (t)x(t)^2 }{\left(z(t)-a\right)^2}+  \dfrac{ y(t)^2 \tan^2 \beta (t)}{\left(z(t)-a\right)^2}
\Leftrightarrow
\left(z(t)-a\right)^2 = \tan^2 \beta (t)\left( x(t)^2  + y(t)^2\right)
$$

$$
 \tan^2 \beta (t) =\dfrac{\left(z(t)-a\right)^2}{\left( x(t)^2  + y(t)^2\right)}
$$
Au final : 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\tan \beta (t) =\sqrt{\dfrac{\left(z(t)-a\right)^2}{\left( x(t)^2  + y(t)^2\right)}} \\
\cos\alpha(t) =  y(t) \dfrac{\tan \beta (t)}{z(t)-a}\\ 
\end{array}
\right.
$$
%$$
%\left[
%\begin{array}{c}
%0 \\
%0 \\
%0 
%\end{array}
%\right]
% = \left[
%\begin{array}{c}
%R  \cos\alpha + \lambda(t) u_x - x(t)\\ 
%R  \sin \alpha + \lambda(t) u_y - y(t)\\
%a + \lambda (t)u_z 
%\end{array}
%\right]_{\mathcal{R}_0}
%\Leftrightarrow 
%\left\{
%\begin{array}{l}
%\lambda (t) u_x = x(t) - R  \cos\alpha \\ 
%\lambda (t) u_y = y(t)- R  \sin \alpha  \\
%\lambda (t)u_z  = -a
%\end{array}
%\right.
%$$


%On a $\lambda (t)^2  u_x^2  + \lambda (t)^2  u_y^2  + \lambda (t)^2  u_z^2 = \lambda (t)^2 $



\subsection{Équation paramétrique de la trajectoire}
On note $\left(x_C, y_C, z_C\right)$ et $\left(x_D,y_D,z_D\right)$ les coordonnées des points $C$ et $D$. 
On note $\left(u_x, u_z, u_z\right)$ les coordonnées du vecteur $\vect{BC}$.
On a alors :
$$
\left[ \begin{array}{c} x(u) \\ y(u) \\ z(u) \end{array} \right]
= \left[ \begin{array} {c} u_x u  + x_C \\ u_y u  + y_C  \\ u_z u  + z_C  \end{array} \right]
$$
avec :
$$
\vect{u}
= \left[ \begin{array} {c} \dfrac{x_D - x_C}{L} \\ \dfrac{y_D - y_C}{L} \\ \dfrac{z_D - z_C}{L} \end{array} \right]
\quad \text{et} \quad L = \sqrt{\left( x_D - x_C\right) ^2+\left( y_D - y_C\right) ^2+\left( z_D - z_C\right) ^2}
$$

\subsection*{Recherche du domaine paramétrique}
$u_0 =0$. $u_f$ est tel que : $x(u_f)=x_D= u_x u_f  + x_C \Leftrightarrow u_f = \dfrac{x_D-x_C}{u_x}$.

Recherchons $u$ en fonction du temps. On note $v$ la vitesse de déplacement. En supposant que le déplacement se fait à vitesse constante, $T_f = \dfrac{L}{v}$.
On a donc : $u(t)= \dfrac{u_f}{T_f} t$.




%\begin{thebibliography}{2}
%\bibitem[1]{cite1} Centrifugeuse humaine -- CNRS Photothèque/Sébastien Godefroy et MEDES, \textit{Avio et Tiger}, \url{http://www.medes.fr/home_fr/fiche-centrifugeuse/mainColumnParagraphs/0/document/Presentation%20centrifugeuse%2018.12.07.pdf}.
%\bibitem[2]{cite4} Wallace et Gromit, \url{http://www.wallaceandgromit.com/goodies/}.
%\bibitem[3]{JPP} Jean-Pierre Pupier -- Vitesse et accélération -- Dérivée vectorielle -- Mouvement de solides -- PTSI -- Lycée Rouvière Toulon.
%\bibitem[4]{FM} Florestan Mathurin, \textit{Champs des Vecteurs Vitesse des Points d’un Solide}, cours de PCSI / MPSI du lycée Bellevue de Toulouse, \url{http://florestan.mathurin.free.fr} .
%\end{thebibliography}
\end{document}

